[人生啟蒙] 一人分享幾首蕩氣迴腸嘅詩詞

最好中文詩詞 但其他語言都歡迎
見近排咁多金句post，開個post希望大家分享吓一啲詩詞入面嘅嘉言懿句

國學大師王國維喺《人間詞話》講過古今之成大事業、大學問者，必經過三種之境界三階段：

一、晏殊《蝶戀花》
「檻菊愁煙蘭泣露，羅幕輕寒，燕子雙飛去。
明月不諳離恨苦，斜光到曉穿朱戶。
昨夜西風凋碧樹，獨上高樓，望盡天涯路。
欲寄彩箋兼尺素，山長水闊知何處。 」

二、柳永《蝶戀花》
「佇倚危樓風細細，望極春愁，黯黯生天際。
草色煙光殘照裏，無言誰會憑欄意。
擬把疏狂圖一醉，對酒當歌，強樂還無味。
衣帶漸寬終不悔，為伊消得人憔悴。 」

三、辛棄疾《青玉案．元夕》
「東風夜放花千樹，更吹落、星如雨。
寶馬雕車香滿路，鳳簫聲動，玉壺光轉，一夜魚龍舞。
蛾兒雪柳黃金縷，笑語盈盈暗香去。
眾裡尋他千百度，驀然回首，那人卻在，燈火闌珊處。」

再送上幾句個人心頭好
「蝸角虛名，蠅頭微利，算來著甚乾忙。事皆前定，誰弱又誰強。」－《滿庭芳》蘇軾

「竹杖芒鞋輕勝馬，誰怕？一蓑煙雨任平生。」－《定風波》蘇軾

「歸路晚風清，一枕初寒夢不成。今夜殘燈斜照處，熒熒，秋雨晴時淚不晴。」－《南鄉子》蘇軾

「此身忘世渾容易，使世相忘卻自難。」－《鷓鴣天》辛棄疾

「君莫舞、君不見，玉環飛燕皆塵土？」－《摸魚兒》辛棄疾

「世事漫隨流水，算來一夢浮生。」－《烏夜啼》李煜

「誰翻樂府淒涼曲？風也蕭蕭，雨也蕭蕭，瘦盡燈花又一宵。」《采桑子》納蘭性德

「棄我去者，昨日之日不可留；亂我心者，今日之日多煩憂。」《宜州謝眺樓餞別校書叔雲》李白

留名
最後一句正

北島《回答》
卑鄙是卑鄙者的通行證，高尚是高尚者的墓志銘。

蘇軾啲詞真係首首都好癲

天若有情天亦老，人間正道是滄桑

粉身碎骨全不怕，要留清白在人間

回樂峰前沙似雪，受降城外月如霜。
不知何處吹蘆管？一夜征人盡望鄉。
（唐‧李益‧《夜上受降城聞笛》）

巴打講好多首
之前係探長post都有睇過

老毛有首浪淘沙都好豪
「往事越千年，魏武揮鞭，東臨碣石有遺篇。蕭瑟秋風今又是，換了人間。」

btw佢真係好中意曹操

未有李商隱，等我都分享返一首

錦瑟
錦瑟無端五十弦，一弦一柱思華年。
莊生曉夢迷蝴蝶，望帝春心托杜鵑。
滄海月明珠有淚，藍田日暖玉生煙。
此情可待成追憶，只是當時已惘然。

李商隱嘅錦瑟，係詩人最出名嘅作品
千百年來，係無數人口中誦讀過，係無數人心中憶記過
仕途不順，愛情失意，求仙失敗，種種人生嘅悲哀
李商隱不可改變嘅「惘然」，成就詩歌極為傑出嘅作品

一即是全，全即是一 讀李商隱錦瑟

之前留咗名但冇追post
蘇軾仲有好多詞都好正 遲啲再share

我用錯表情...
本身想用
唔係

「甚矣吾衰矣！悵平生，交遊零落，只今餘幾？
白髮空垂三千丈，一笑人間萬事，問何物能令公喜？
我見青山多嫵媚，料青山見我應如是。
情與貌，略相似。

一尊搔首東窗裡，想淵明《停雲》詩就，此時風味。
江左沉酣求名者，豈識濁醪妙理，回首叫雲飛風起。
不恨古人吾不見，恨古人不見吾狂耳。
知我者，二三子。」

辛棄疾呢首《賀新郎》真係辛詞代表作，果種豪情壯志真係無人能出其右，基本上句句都係金句

人生若子瑜初見

醜奴兒

李繼隆 : 閫外之事，將帥得專焉。 往年河間不即死者，固將有以報國家耳。

正呀

呢首可以話我最愛嘅辛詞

何處望神州 滿眼風光北固樓

芍藥 韓愈

浩態狂香昔未逢，紅燈爍爍綠盤籠。
覺來獨對情驚恐，身在仙宮第幾重。

算係首小品既詩
無咩大道理
但個意境幾好

「欲窮千里目，更上一層樓。」

雖然個個都識，但人望高處個種感覺

「一年三百六十日，多是橫戈馬上走。」
戚繼光，一年到黑都係打伏

「上報天子兮下救黔首，殺盡倭奴兮覓個封候。」

「是非成敗轉頭空，青山依舊在，幾度夕陽紅？
白髮漁樵江渚上，慣看秋月春風。」

「古道西風瘦馬，夕陽西下，斷腸人在天涯，」

「想秦宮漢"缺"，都成了衰草牛羊野，不恁麼漁樵沒話說。」

出唔到隻字

王師北定中原日，家祭無忘告乃翁。

「鳳凰山下雨初晴，水風清，晚霞明。
一朵芙蓉，開過尚盈盈。
何處飛來雙白鷺，如有意，慕娉婷。

忽聞江上弄哀箏，苦含情，遣誰聽？
煙斂雲收，依約是湘靈。
欲待曲終尋問取，人不見，數峰青。」

蘇軾呢首《江城子》個意境同文字都係靚到絕

城外土饅頭
餡草在城裡
一人吃一個
莫嫌沒滋味

路修遠以多艱兮，騰眾車使徑待
路不周以左轉兮，指西海以為期

水涵空，欄杆高處，送亂鴉斜日落漁汀
連呼酒，上琴台去，秋與雲平

三千年事殘鴉外，無言倦憑秋樹
逝水移川，高陵變谷，那識當時神禹

本以高難飽，徒勞恨費聲。 李商隱《蟬》

係我最低谷既時候比到我動力

自是人生長恨水長東。 李煜《相見歡》

對人生既感受

闕夜行船 秋思

lm

想當年，金戈鐵馬，氣吞萬里如虎。

《人間詞話》講過：「詞至後主而眼界始大，感慨遂深，遂變伶工之詞而為士大夫之詞」；後主由以前寫當時主流嘅風花雪月，到晚年以國仇家恨、感懷身世為題材，成功將詞呢樣文學作品推而廣之

而且，李煜啲詞之所以受人歡迎，主要係因為佢夠純真、真誠；無論係早年寫嘅「剗襪步香階，手提金縷鞋」；到後來嘅「林花謝了春紅，太匆匆，無奈朝來寒雨晚來風」，首首都係真情流露，所為「修辭立其誠」，發自真心嘅文字往往都係最扣人心弦

引《人間詞話》所講就係：「詞人者，不失其赤子之心者也。故生於深宮之中，長於婦人之手，是後主為人君所短處，亦即為詞人所長處。」、「客觀之詩人不可不多閱世，閱世愈深則材料愈豐富、愈變化，《水滸傳》、《紅樓夢》之作者是也。主觀之詩人不必多閱世，閱世愈淺則性情愈真，李後主是也。」

btw 最近蔣勳出咗本《感覺宋詞》，又係幾好睇

分享一首魯迅讚揚革命者嘅詩

《無題》
「一枝清采妥湘靈，九畹貞風慰獨醒。
無奈終輸蕭艾密，卻成遷客播芳馨。」

結果後代投靠左外族

闕?

將進酒, 杯莫停, 與君歌一曲, 請君為我傾耳聽

到今時今日都背到將進酒 句句金句
李白真係才華橫溢，難怪杜甫首《不見》都識英雄重英雄
「不見李生久，佯狂真可哀。
世人皆欲殺，吾意獨憐才。
敏捷詩千首，飄零酒一杯。
匡山讀書處，頭白好歸來。」

btw我讀嘅版本係「將進酒，君莫停。與君歌一曲，請君為我側耳聽。」

我讀既都係君莫停， 不過上網就咁copy 個版本係杯莫停，原來有另一版本

另外勁鐘意秦觀啲詞 又係勁扣人心弦

明日復明日，
明日何其多。
我生待明日，
萬事成蹉跎。
世人苦被明日累，
春去秋來老將至。
朝看水東流，
暮看日西墜。
百年明日能幾何？
請君聽我《明日歌》。

唔算話蕩氣迴腸氣勢磅礴，但係好大啟發

"
And on the pedestal these words appear:
'My name is Ozymandias, king of kings:
Look on my works, ye Mighty, and despair!'
Nothing beside remains. Round the decay
Of that colossal wreck, boundless and bare
The lone and level sands stretch far away.
"

有人問我公理和正義的問題
寫在一封不容增刪的信裏
我看到淚水的印子擴大如乾涸的湖泊
濡沫死去的魚族在暗晦的角落
留下些許枯骨和白刺，我彷彿也
看到血在他成長的知識判斷裏
濺開，像炮火中從困頓的孤堡
放出的軍鴿，繫著疲乏頑抗者
最渺茫的希望，衝開窒息的硝烟
鼓翼升到燒焦的黃楊樹梢
敏捷地迴轉，對準增防的營盤刺飛
卻在高速中撞上一顆無意的流彈
粉碎於交擊的喧囂，讓毛骨和鮮血
充塞永遠不再的空間
讓我們從容遺忘。

新詩嚟講我幾中意余光中嘅《雙人床》
小小咸多多趣 又有反戰意思（果時越戰正酣）

讓戰爭在雙人床外進行
躺在你長長的斜坡上
聽流彈，像一把呼嘯的營火
在你的，我的頭頂竄過
竄過我的鬍鬚和你的頭髮
讓政變和革命在四周吶喊
至少愛情在我們的一邊
至少破曉前我們很安全
當一切都不再可靠
靠在你彈性的斜坡上
今夜，即使會山崩或地震
最多跌進你低低的盆地
讓旗和銅號在高原上舉起
至少有六尺的韻律是我們
至少日出前你完全是我的
仍滑膩，仍柔軟，仍可以燙熟
一種純粹而精細的瘋狂
讓夜和死亡在黑的邊境
發動永恆第一千次圍城
為我們循螺紋急降，天國在下
捲入你四肢美麗的漩渦

除咗家傳戶曉嘅《鵲橋仙》外，秦觀有首《踏莎行》都係凄婉動人

「霧失樓台，月迷津渡，桃源望斷無尋處。
可堪孤館閉春寒，杜鵑聲里斜陽暮。
驛寄梅花，魚傳尺素，砌成此恨無重數。
郴江幸自繞郴山，為誰流下瀟湘去？」

再分享一首清初第一才子納蘭性德嘅《采桑子》

「冷香縈遍紅橋夢，夢覺城笳。月上桃花，雨歇春寒燕子家。
箜篌別後誰能鼓，腸斷天涯。暗捐韶華，一縷茶煙透碧紗。」

納蘭性德真係好顛
可惜英年早逝

Lm

七月七日長生殿，夜半無人私語時。
在天願作比翼鳥，在地願為連理枝。
天長地久有時盡，此恨綿綿無絕期。

莫使金樽空對月

分享一首晏幾道嘅《鷓鴣天》：
「彩袖殷勤捧玉鍾，當年拚卻醉顏紅。
舞低楊柳樓心月，歌盡桃花扇底風。
從別後、憶相逢，幾回魂夢與君同。
今宵剩把銀釭照，猶恐相逢是夢中。」

其實講開又講，晏幾道無論身世、性格、詞風都幾似納蘭性德，晏幾道父親晏殊係大學士（輔助皇帝嘅秘書官）、宰相，納蘭性德父親納蘭明珠亦係大學士、宰相，而且佢哋嘅晚年都係不甚愉快、鬱鬱而終

另外，兩者嘅詞都係善於抒情、多愁善感，最明顯嘅共通點就係癡情哀怨，睇睇晏幾道另一首《鷓鴣天》：
「小令尊前見玉簫，銀燈一曲太妖嬈。
歌中醉倒誰能恨，唱罷歸來酒未消。
春悄悄、夜迢迢，碧雲天共楚宮遙。
夢魂慣得無拘檢，又踏楊花過謝橋。」

對比納蘭性德嘅《采桑子》：
「誰翻樂府淒涼曲，風也蕭蕭、雨也蕭蕭，瘦盡燈花又一宵。
不知何事縈懷抱，醒也無聊、醉也無聊，夢也何曾到謝橋。」

除咗韻腳相近、好用疊字外，「曲」、「酒醉」、「夢」、「謝橋」（即謝娘橋，相傳情人密會之地）呢啲詞都有出現，足見納蘭性德寫詞真係深受晏幾道影響

分享一首辛棄疾嘅《木蘭花慢》：
「可憐今夕月，向何處、去悠悠？
是別有人間，那邊才見，光影東頭？
是天外，空汗漫，但長風浩浩送中秋？
飛鏡無根誰繫？姮娥不嫁誰留？

謂經海底問無由，恍惚使人愁。
怕萬里長鯨，縱橫觸破，玉殿瓊樓。
蝦蟆故堪浴水，問云何玉兔解沉浮？
若道都齊無恙，云何漸漸如鉤？」

詩詞常以「月」為題，宋詞中最出名當然係蘇軾嘅《水調歌頭》；但辛棄疾呢首《木蘭花慢》，一反傳統，摒棄寫月抒情，反而以問題形式質疑古人對「月」嘅睇法、神話，精彩至極

古人相信「天圓地方」，世界就好似一個倒轉嘅碗咁，而月亮就每晚經過海底先出現於天邊；但辛棄疾對呢件事就處處質疑：先問每晚過後月亮究竟去咗邊？係咪別有人間，呢頭月亮沉落，另外喺果邊嘅天空升起？定係只係大風將月亮吹走？月亮明明無根，點解繫於天上？嫦娥唔出嫁，係咪有人留住佢？古人話月亮每晚經過海底再升起，咁點解海入邊嘅鯨魚冇撞爛月亮上面嘅瓊樓玉宇？傳說中月亮上面有蟾蜍同玉兔，蝦蟆都話熟水性，咁點解玉兔喺海底都安然無恙？如果以上嘅事物都無所大礙，咁點解月亮會漸漸如鉤？

睇辛棄疾寫《賀新郎》「不恨古人吾不見，恨古人不見吾狂耳」、《西江月》「近來始覺古人書，信著全無是處」，可見相比其他「盡信書」嘅迂腐儒者、或者「為賦新詞強說愁」嘅詞人，辛棄疾可謂擁有真正嘅Critical thinking

天問

btw之前探長好似係咪講過下？

辛詞名作，之前有講過
文長，都係再放Link，聊備一說

稼軒中秋飲酒達旦，用《天問》體作《木蘭花慢》以送月曰：「可憐今夕月，向何處，去悠悠？是別有人間，那邊才見，光影東頭？」詞人想像，直悟月輪繞地之理，與科學家密合，可謂神悟！
——王國維

神思妙想！突破前人詠月之破格詞作 今讀辛稼軒木蘭花慢(中秋飲酒，將旦。客謂前人詩詞有賦待月、無送月者，因用《天問》體賦。)

唔知巴打有冇講過李商隱首《淚》 呢首好有意思

「永巷長年怨綺羅，離情終日思風波。
湘江竹上痕無限，峴首碑前灑幾多。
人去紫臺秋入塞，兵殘楚帳夜聞歌。
朝來灞水橋邊問，未抵青袍送玉珂。」

「永巷長年怨綺羅」：漢朝果陣會將失寵嘅妃子打入「永巷」（類似冷宮），故即使佢哋身穿華麗嘅衣裳，亦只能終日以淚洗面；呢句寫嘅係為「哀怨」所流嘅眼淚

「離情終日思風波」：情人分離，憶起陳塵舊事、往事風波就不禁淚流千行；呢句寫嘅係為「離情」所流嘅眼淚

「湘江竹上痕無限」：相傳舜帝喺南巡途中死亡，妻子娥皇、女英因而傷心痛哭，眼淚灑遍湘江畔嘅竹，淚成染斑；呢句寫嘅係為「思憶」而流嘅眼淚

「峴首碑前灑幾多」：西晉時有位文武雙全、才德兼備嘅名將羊祜，佢死後世人設立「墮淚碑」以表悼念之情；呢句寫嘅係為「懷念」而流嘅眼淚

「人去紫臺秋入塞」：寫漢朝「昭君入塞」嘅故事，漢室為打好同匈奴嘅關係，命宮女王昭君同匈奴「單于」（領袖）結婚，王昭君作品《怨詞》則盡訴其哀怨之情：「父兮母兮，進阻且長，嗚呼哀哉，憂心惻傷」；呢句寫嘅係為「別離」而流嘅眼淚

「兵殘楚帳夜聞歌」：楚漢相爭時項羽於垓下被漢軍所圍，四面楚歌、窮途末路，《史記》云：「項王乃悲歌慨，自為詩曰：『力拔山兮氣蓋世，時不利兮騅不逝。騅不逝兮可奈何，虞兮虞兮奈若何！』歌數闋，美人（虞姬）和之。項王泣數行下，左右皆泣，莫能仰視」；呢句寫嘅係為「悲憤」而流嘅眼淚

不過以上六種眼淚，都悲不過以下呢一種：

「朝來灞水橋邊問，未抵青袍送玉珂」：長安灞水橋，係當時嘅人離別嘅地方，李商隱有日行經見到一位身穿青袍嘅貧窮書生，相送一位即將加官晉爵嘅顯赫貴人，令佢情不自禁回想起自己嘅遭遇：雖有才華但無人賞識，想入仕途但處處碰壁，「欲逐風波千萬里，未知何路到龍津」，故此前人因種種事情而流嘅眼淚，都不及我此刻所思所想！呢句寫嘅，正正就係李商隱感懷身世，為自身「潦倒」而流嘅眼淚

成首詩無一個字題及「淚」，但就句句都圍繞眼淚，結尾更點出詩人本身窮困潦倒、仕途坎坷嘅遭遇；只能講係妙到極點

慷慨歌燕市，從容作楚囚。 引刀成一快，不負少年頭

人生一場大夢 葉落知多少

正

慷慨赴死易，從容就義難

btw汪精衛有首《朝中措》我都幾中意：

「城樓百尺倚空蒼，雁背正低翔。
滿地蕭蕭落葉，黃花留住斜陽。
欄杆拍遍、心頭塊壘，眼底風光。
為問青山綠水，能經幾度興亡。」

之前講到李商隱因仕途不順而氣憤難平，但百年後嘅風流才子柳永，就視功名如無物，初考進士落第之後，寫咗呢首《鶴沖天》：

「黃金榜上，偶失龍頭望。
明代暫遺賢，如何向？
未遂風雲便，爭不恣狂蕩？何須論得喪。
才子詞人，自是白衣卿相。
煙花巷陌，依約丹青屏障。
幸有意中人，堪尋訪。
且恁偎紅翠，風流事，平生暢。
青春都一餉，忍把浮名，換了淺斟低唱。」

當中一句「青春都一餉，忍把浮名，換了淺斟低唱」，與其將青春韶華用喺爭名逐利之上，倒不如花時間喺識欣賞自己嘅人身上；寧願「贏得青樓薄倖名」都唔要「金榜無名誓不歸」

不過睇嚟柳永寫呢首詞都只係一時意氣，因為佢後來都再次應考進士並且考中，但當時嘅皇帝宋仁宗就因為柳永曾寫《鶴沖天》大發牢騷而故意令佢落第：「且去淺斟低唱，何要浮名？」柳永得悉此事就自謔「奉旨填詞柳三變」，終日沉迷聲色犬馬，結果就喺詞界發光發亮，詩詞受千世傳頌

卑鄙是卑鄙者的通行證 高尚是高尚者的墓誌銘

《龜雖壽》曹操
「神龜雖壽，猶有竟時；騰蛇乘霧，終為土灰。
老驥伏櫪，志在千里；烈士暮年，壯心不已。
盈縮之期，不但在天；養怡之福，可得永年。」

歐陽修嘅蝶戀花

庭院深深深幾許，楊柳堆煙，簾幕無重數。玉勒雕鞍遊冶處，樓高不見章臺路。

雨橫風狂三月暮，門掩黃昏，無計留春住。淚眼問花花不語，亂紅飛過秋千去。

瞿秋白

廿載浮沉萬事空，年華似水水流東，枉拋心力作英雄。

湖海棲遲芳草夢，江城辜負落花風，黃昏已近夕陽紅。

高汁post留名

有傳呢首係五代時侯嘅詞人馮延巳所寫，而唔係歐陽修所作

btw 我都分享一首歐陽修嘅《浪淘沙》，文字簡約但刻骨銘心 ：
「把酒祝東風，且共從容，垂楊紫陌洛城東。
總是當時攜手處，遊遍芳叢。
聚散苦匆匆，此恨無窮，今年花勝去年紅。
可惜明年花更好，知與誰同？」

李清照尤其中意「庭院深深深幾許」一句，後來就以此句為首，仿作咗幾篇詞，「讀歐陽公作《蝶戀花》，有『深深深幾許』之句，予酷愛之。用其語作『庭院深深』數闋，其聲即舊《臨江仙》也」；以下係其中一篇：

「庭院深深深幾許？雲窗霧閣常扃。
柳梢梅萼漸分明。春歸秣陵樹，人老建康城。
感月吟風多少事，如今老去無成。
誰憐憔悴更凋零。試燈無意思，踏雪沒心情。」

講開李清照，不得不提佢流傳落嚟嘅作品雖然少，但就有好多傳頌千古嘅佳作，可謂貴精不貴多；以下揀幾首個人心頭好（《聲聲慢》家傳戶曉，不作羅列）：

《一翦梅》
「紅藕香殘玉簟秋。輕解羅裳，獨上蘭舟。
雲中誰寄錦書來？雁字回時，月滿西樓。
花自飄零水自流，一種相思，兩處閒愁。
此情無計可消除，才下眉頭，卻上心頭。」

《清平樂》
「年年雪裡，常插梅花醉。
挼盡梅花無好意，贏得滿衣清淚。
今年海角天涯，蕭蕭兩鬢生華。
看取晚來風勢，故應難看梅花。」

《如夢令》
「昨夜雨疏風驟，濃睡不消殘酒。
試問卷簾人，卻道海棠依舊。
知否？知否？應是綠肥紅瘦。」

馮延巳我淨係諗係鵲踏枝

從來王業歸漢有，江山豈可與賊分？